# 185: RBD Exclusive Locks

**クリップソース:** [185: RBD Exclusive Locks — Ceph Documentation](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-exclusive-locks/)

# RBD Exclusive Locks[¶](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-exclusive-locks/ "Permalink to this headline")

排他ロックは、複数のプロセスが同じRados Block Device（RBD）に協調せずにアクセスすることを防ぐために設計されたメカニズムです。排他ロックは、仮想化（VM が互いの書き込みを妨害するのを防ぐ）、および RBD ミラーリング（ジャーナリングに必要な条件）で多用されています。

排他ロックは、rbd\_default\_features 設定オプションや rbd create の \-\-image\-feature フラグで上書きされない限り、デフォルトで新規作成イメージで有効になります。

排他的ロック操作を適切に行うには、排他的ロック機能が有効なRBDイメージを使用するクライアントが、プロファイルrbdを含むCAPSを持つCephX IDを使用している必要があります。

排他的ロックは、ほとんどユーザーにとって透過的です。

1. librbdクライアントプロセスまたはカーネルRBDクライアントは、排他的ロックが有効になっているRBDイメージの使用を開始すると、最初の書き込みの前にイメージに対して排他的ロックを取得します。
2. そのようなクライアントプロセスが終了するときはいつでも、自動的にロックを放棄します。
3. これにより、他のプロセスがロックを取得し、イメージへの書き込みが可能になります。

同時に実行されている複数のプロセスが、単にイメージを開くだけでなく、イメージから読み取ることも完全に可能であることに注意してください。クライアントが排他的ロックを取得するのは、イメージに書き込みを行うときだけです。複数のクライアント間の透過的なロック遷移を無効にするには、RBD\_LOCK\_MODE\_EXCLUSIVEで特別にロックを取得する必要があります。

## Blacklisting[¶](https://docs.ceph.com/en/pacific/rbd/rbd-exclusive-locks/ "Permalink to this headline")

イメージに対する排他的ロックを保持していたクライアントプロセス（krbdクライアントの場合はクライアントノードのカーネルスレッド）が、正常に終了するのではなく、突然終了してしまうことがあります。これは、たとえば KILL や ABRT シグナルを受信した場合や、クライアント・ノードのハード・リブートまたは電源障害が原因です。この場合、排他的ロックは決して解除されません。したがって、新しいプロセスが起動してデバイスを使用しようとする場合、それまで保持していた排他的ロックを解除する方法が必要になります。

しかし、プロセス（またはカーネルスレッド）がハングアップしたり、Cephクラスタへのネットワーク接続が一定時間失われたりすることもあります。ハングしたプロセスや接続の問題は解決するかもしれませんが、古いプロセスがその間に開始したプロセスと競合し、RBDデータに非整合的かつ破壊的な方法でアクセスする可能性があります。

したがって、標準的な方法でロックを取得できない場合、追い越したプロセスはロックを破棄するだけでなく、前のロック保持者をブロックリストに登録します。これは、ブロックリスト要求の受信時に、新しいクライアントプロセスとCeph Monの間でネゴシエートされます：

* Monは関連するOSDに対して、古いクライアントプロセスからのリクエストに対応しないように指示する
* 関連するOSDマップの更新が完了すると、Monは新しいクライアントにロックを付与する
* 新しいクライアントがロックを取得すると、イメージへの書き込みを開始することができる

ブロックリスティングは、ストレージレベルのリソース[フェンシング](https://en.wikipedia.org/wiki/Fencing_(computing))の一種です。

ブロックリストを機能させるためには、クライアントがosdブロックリストCAPSを持っている必要があります。このCAPSはprofile rbd CAPSプロファイルに含まれており、通常、RBDを使用するすべてのCeph[クライアントアイデンティティ](https://docs.ceph.com/en/pacific/rados/operations/user-management/#user-management)に設定する必要があります。
